%!TEX root =  tfg.tex
\chapter{Visión general y tecnologías}

\begin{quotation}[Engineer, industrial designer, technology entrepreneur and philanthropist]{Elon Musk (1971-Nuestros días)}
Failure is an option here. If things are not failing, you are not innovating enough.
\end{quotation}

\begin{abstract}
En este capítulo se desea aportar una visión general sobre el extenso mundo de la inteligencia artificial, exponiendo los conceptos clave sin entrar en detalles técnicos,así como, mostrar y justificar la elección de las tecnologías aplicadas.
\end{abstract}

\section{Inteligencia artificial, machine learning y deep learning}
Es importante aclarar la jerarquía y diferenciación entre estos tres conceptos, aportando algunos hitos históricos y ejemplos del prácticos que permitan al lector establecer relaciones entre ellos, reforzando el entendimiento de estos términos tan confusos en primera instancia  \href{https://www.qubole.com/blog/deep-learning-the-latest-trend-in-ai-and-ml/}{que se muestra en la figura.}
\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figures/ia/iavsmachine.png}
	\caption{Diagrama jerárquico de encapsulación}
	\label{fig:iaDiagram}
\end{figure}

\subsection{Inteligencia Artificial}
La inteligencia artificial (IA a partir de ahora) se postula como uno de los avances más importantes en el mundo de la informática y que está irrumpiendo en nuestras vidas a un ritmo acelerado e incesante. Para comprender el concepto detrás de la IA, se puede explicar como la capacidad para que las máquinas piensen y razonen de forma autónoma, en otras palabras, trata de replicar la ``inteligencia'' humana (ya de por sí es un concepto difuso de definir) usando un robot o un software como es el caso de Fashionlint.

Los humanos siempre han soñado con extrapolar las mecánicas del pensamiento humano a seres inertes, desde Aristóteles hasta Da Vinci, pero no fue hasta 1936 que se instaura el pensamiento moderno ligado a la IA cuando Alan Touring inventa la mítica máquina ``Enigma'', que era capaz de descifrar códigos secretos en las comunicaciones nazis, finalizando la guerra antes de lo esperado y salvando decenas de miles de vidas. Es tal la expectación que causa esta disciplina que, en 1950 se desarrolla el llamado test de Touring, con el fin de saber si una máquina realmente es ``inteligente''. No siendo hasta 2014 que la primera IA consiguió superarlo.

La IA no es un deseo,si no un concepto abstracto sin límites técnicos ni líneas marcadas que propicia el avance tecnológico basándose en su principio fundamental: simular la inteligencia humana, sea por la vía que sea.

\subsection{Machine learning}
Teniendo claro que la IA es un pensamiento y no una disciplina científica, se pasa a explicar la siguiente capa de abstracción, el machine learning. Ésta se propone como un primer acercamiento exitoso y palpable en el marco práctico hacía las metas que plantea la inteligencia artificial. Las máquinas o el software ya son capaces de aprender por su cuenta de manera autónoma. Este aprendizaje para por una fase de entrenamiento que genera una experiencia, para posteriormente desarrollar una tarea similar a las mostradas durante el entrenamiento.

Como ejemplo se quiere desarrollar un algoritmo que clasifique correos que contengan contenido publicitario (spam) de correos verdaderamente importantes. Definir si un correo contiene spam no es una tarea binaria, ni si quiera matemática. Se puede pensar que un correo con fotografías y links a páginas web puede ser spam, pero por otro lado quizá un compañero de trabajo haya enviado ciertas fotografías de nuestro proyecto y un enlace a Dropbox ¿Y ahora qué? Los algoritmos de machine learning procesarán miles de correos etiquetados por un humano como spam, y otros tantos miles que no lo sean. De esta manera el algoritmo extraerá internamente sus patrones gracias a cálculos matemáticos complejos que serán tratados más adelante, y tras aprender de miles de ejemplos será capaz de predecir si un correo es spam o no, por cuenta propia.

La exactitud con la que un software o máquina aprende una tarea puede ser un arma de doble filo, aquí es donde entra el concepto denominado overfitting. Dicho fenómeno se produce cuando el algoritmo o máquina sólo es capaz de tratar casos calcados a los mostrados en el entrenamiento, es decir, no es capaz de generalizar. Por ejemplo si entramos a un algoritmo solo con el objetivo de reconocer imágenes de flores, sólo con flores rojas de distintas especies, no será capaz identificar una flor blanca de estas mismas especies debido a que, esta nueva flor presenta características muy diferenciales respecto a las del entrenamiento. Se debe tener en cuenta también el underfitting, la contraparte al concepto expuesto. Cuando el algoritmo sea solamente entrenado con margaritas, este fallará al determinar una rosa como flor debido a la nula variedad de los ejemplos de entrenamiento. Podemos apreciar en concepto en la siguiente \href{https://i1.wp.com/www.aprendemachinelearning.com/wp-content/uploads/2017/12/generalizacion-machine-learning.png?w=560&ssl=1}{figura}
\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figures/ia/overfit.png}
	\caption{Representación gráfica de los 3 fenómenos}
	\label{fig:overFit}
\end{figure}
Otro concepto clave es la división entre los tipos de aprendizajes supervisado y no supervisados. El primero se da cuando el humano de antemano especifica al algoritmo que está bien y que está mal, como es el caso de los anteriores ejemplos: se detalla al algoritmo que es spam, y que no lo es a través de ejemplos. Mientras tanto en el aprendizaje no supervisado es el algoritmo quien debe subyacer las características de clasificación por sí mismo. Un ejemplo sería un algoritmo de clustering para clasificar colores en una fotografía: cada píxel de la fotografía sería representado en un espacio vectorial tridimensional (canales RGB) dado su valor comprendido entre 0 y 255. Si pedimos al algoritmo que nos divida la fotografía en 5 dos colores principales (no especificamos cuales a diferencia del aprendizaje supervisado), éste tratará de hacer dos grupos entre los que considera más parecidos entre sí, gracias a la distancia entre ellos y sus centros(media de valor entre todos los píxeles de una categoría). Para facilitar la comprensión se puede consultar esta \href{https://revolution-computing.typepad.com/.a/6a010534b1db25970b01538e902f5a970b-pi}{representación} mostrada en \ref{fig:clustering}.
\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figures/ia/clustering.png}
	\caption{Ejemplo de clasificación por clustering}
	\label{fig:clustering}
\end{figure}

\subsection{Deep learning}
Como su propio nombre indica, el deep learning es un acercamiento más profundo del machine learning en su búsqueda de replicar la percepción humana. Los algoritmos de machine learning basan su estructura directamente en la mente de los humanos, replicando la unidad celular más básica del sistema nervioso, la neurona. De igual manera que nuestro cerebro establece conexiones entre neuronas biológicas, estos algoritmo hacen lo propio dando resultado a estructuras denominadas redes neuronales.

Estas redes neuronales serán las encargadas de clasificar la vestimenta para Fashionlint y serán desarrolladas con más detalle en el plano teórico en el siguiente capítulo. Ellas también son las responsables de todas las aplicaciones de reconocimiento y/o transformación de imágenes, como pueden ser los filtros de la famosa aplicación de snapnchat, o incluso asistentes de voz como Siri o Google Assistant.

\section{Casos de éxito relacionados}
A lo largo del periodo de formación se ha estudiado la viabilidad del alcance de fasionlint comparándolo con proyectos similares. Para asegurar que las expectativas del equipo son realistas y podrán ser llevadas a cabo con éxito se mostrarán algunos casos de éxitos de algoritmos de machine learning capaces de realizar tareas de la misma índole que las planteadas incialmente para la aplicación.
\begin{itemize}
	\item El proyecto de FashioNet consigue con éxito proporcionar prendas  y estilos similares respecto a la imagen de entrada al modelo. Está basado en la arquitectura ResNet, caracterizadas por el uso de bloques residuales que permiten el salto entre las capas de la red neuronal durante el entrenamiento. Para alimentar el modelo se ha usado el dataset de DeepFashion, que cuenta con más de 800.000 imágenes agrupadas en 50 categorías de estilo, cada una de ellas con más de 1000 atributos diferentes adscritos. \href{https://github.com/khanhnamle1994/fashion-recommendation}{SR de conjuntos}.
	\item También existen muchos ejemplos a modo de tutorial que usan el dataset de Mnist Fashion que recopila unas 10.000 muestras  divididas en categorías correspondietnes al tipo de prenda (vestido, camiseta, bolso...). Es ampliamente usado para probar el rendimiento las redes neuronales con el propósito de clasificación como en nuestro caso. En el siguiente link podemos ver una implementación provista oficialmente por los chicos TensorFlow, una plataforma de código abierto para el desarrollo de aprendizaje automático funcional en varios lenguajes de programación como Python. \href{https://github.com/tensorflow/docs-l10n/blob/master/site/es-419/tutorials/keras/classification.ipynb}{Mnist Fashion classifier}
\end{itemize}

\section{Python vs R}

Una vez asentado el contexto general de la disciplina propuesta como solución y el estudio de su viabilidad, el siguiente paso es elegir exactamente las herramientas que más se ajusten a las necesidades de Fashionlint, y aporten un mayor porcentaje de éxito y acabados finales. El candidato a ser el lenguaje de programación elegido para el desarrollo ha sido Python, frente a su competidor directo, R. Ambos lenguajes son los preferidos por los científicos de datos en la actualidad, debido a los consiguientes motivos:

\subsection{Python}
Python es un lenguaje de programación interpretado cuyo mayor atractivo a rasgos generales es la legibilidad de su código, actualmente se encuentra como el lenguaje más usado solo superado por JavaScript. Las características a favor que han llevado al equipo de Fashionlint a decidirse por él son:
\begin{itemize}
	\item Su carácter de propósito general. Esto permite no sólo su aplicación en el ámbito del deep learning, también puede ser usado para la automatización de pequeñas tareas o el desarrollo web, algo que como se podrá comprobar más adelante resulta extremadamente útil.
	\item Variedad de librerías. La gran cantidad de librerías y módulos con los que cuenta Python hacen que el desarrollador no pierda tiempo reinventando la rueda por el mismo. Especialmente en el campo del machine learning éstas son muy numerosas y útiles.
	\item Curva de aprendizaje. Es un lenguaje previamente conocido por el equipo, por lo que la pendiente de la curva de aprendizaje es superada antes incluso antes del periodo de formación.
	\item Incremento en la productividad. Al ser un lenguaje tan usado cuenta con una sintaxis simple y depurada que facilita la creación de líneas de código y funcionalidades en general frente a R.
	\item Como punto negativo se destaca el bajo rendimiento de Python debido a las limitaciones impuestas por el global interpreter lock (GIL), que en resumidas cuentas no automatiza el uso de hilos paralelos de manera nativa. Esto puede ser paliado haciendo uso del módulo ``threading''.
\end{itemize}


\subsection{R}
Es una reimplementación del lenguaje ``S'' y un entorno de desarrollo enfocado al mayormente análisis estadístico, y con soporte para otros fines la minería de datos, investigación médica, modelos económicos y aprendizaje automático como era de esperar. Debido al enfoque de R en el análisis estadístico, la complejidad de su sintaxis respecto a Python y la curva de aprendizaje que supondría para el equipo desarollar en lenguaje en el que se carece de experiencia, se ha descartado su elección. Además otros elementos derivados de su especialización lo convierten en una elección poco viable, como la escasa documentación sobre los módulos o la inconsistencia frente a integraciones de terceros.
En definitiva R queda reservado para un perfil muy específico que no encaja con las necesidades de Fashionlint, por tanto tras su estudio se puede concluir que no supera en ningún aspecto a Python más quizá en el hipotético caso de buscar un desempeño mejor en tiempo de respuesta. Aún en ese caso el coste para paliar todas las demás desventajas se considera demasiado alto y poco compensatorio.

\section{PyTorch vs TensorFlow+Keras}

Tanto PyTorch como TensorFlow son de largo los frameworks más populares para el desarrollo de aprendizaje profundo, que corren acutalmente sobre Python además de otros lenguajes. Aunque en un principio se presentaban grandes diferencias entre ambos, en estos últimos años las compañias detrás de estos dos gigantes han ido implementado las mejores características de sus rivales respectivamente, llegando a un punto de alta similitud en prestaciones entre ambos. Puede que está comparación quede algo desafasada en 2020 para expertos en la materia, pero es una decisión muy importante para el equipo de Fashionlint como punto de partida. A continuación se argumentará la elección de TensorFlow en detrimento de PyTorch, esta comparativa se centrará en los aspectos que realmente tengan un impacto considerable en el desarrollo de la aplicación.

Para el desarrollo de una aplicación real y competitiva, normalmente las compañias buscan el camino más corto entre el punto de partida y la finalización de una característica. En este aspecto el claro ganador es TensorFlow, gracias a su mejor arma: keras.
A bajo nivel, TensorFlow resulta mucho más complejo que PyTorch, es casi como aprender un nuevo lenguaje mientras que el núcleo de PyTorch se asemeja a las estructuras con las que cualquier desarrollador Python está familiarizado. Sin embargo, desde la versión 2.0 de TensorFlow Google decidió prestar el servicio de su código fuente al proyecto de François Chollet, lo que supuso un cambio de paradigma en la complejidad necesaria para el desarrollo del machine learning.
La principal característica que aportó la biblioteca keras, fue dotar a millones de usuarios de la capacidad de crear redes neuronales de manera rápida y eficiente gracias a su filosofía  de proclamarse ``user-friendly''. Keras no es en sí mismo un marco de trabajo, si no una librería de alto nivel que corre sobre TensorFlow y es más sencilla inclusive que la propia prestada por Google.\cite{tensorflow}

Por otro lado, de la mano de Facebook nace en 2017 PyTorch. Éste está mas enfocado en ofrecer un mayor rendimiento frente a datasets más grandes y pesados. Su uso queda reservado para investigadores y científicos de datos expertos que sean capaces de comprender todos los entresijos de las redes neuronales y tengan capacidad de desarrollar modelos complejos desde muy bajo nivel debido a la baja legibilidad de su sintaxis. También ofrece técnicas más avanzadas de depuración.

En conclusión se elige el combo de TensorFlow+keras por su alta capacidad de hacer la aplicación usable en un periodo más corto de tiempo por su anatomía de ``plug\&play''. PyTorch se presenta como una herramienta más potente, con el contra de ser menos intuitiva, lo que requeriría un periodo de formación más longevo que comprometería en la planificación inicial. Ejemplos de las diferencias entre la sintaxis pueden ser consultados en la \href{https://deepsense.ai/keras-or-pytorch/}{figura} mostrada en \ref{fig:kerascode}

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figures/ia/kerascode.png}
	\caption{Ejemplo de una red neuronal sencilla en keras}
	\label{fig:kerascode}
\end{figure}
\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figures/ia/pytorchcode.png}
	\caption{Análogo en PyTorch raw}
	\label{fig:pytorchcode}
\end{figure}

Cabe una digna mención para Theano, el abuelo de estos gigantes que actualmente sigue en desarrollo, aunque cada vez más en desuso por empresas, limitando su papel en el panorama del aprendizaje automático al campo de la investigación.

\section{Módulos y librerías}

En este apartado se mencionará de manera breve los módulos que juegan un papel más importante en el proyecto, explicando a grandes rasgos sus funcionalidades. La mayoría con comunes a todos los proyectos de machine learning, quedando fuera solamente la archiconocida ``Pandas'' por la naturaleza de los datos que trabaja Fashionlint, que son imágenes el lugar de ``.csv''.

\begin{itemize}
	\item Numpy. Esta librería además de ofrecer implementación de funciones matemáticas complejas, agrega una nueva estructura de datos esencial para el machine learning: los arrarys multidimensionales. Como su nombre indica son matrices de n dimensiones que albergan grandes cantidades de datos en forma numérica. Como exige nuestra tarea, las imágenes de moda serán convertidas en los llamados \textbf{numpy arrays} para su correcta interpretación a entradas de la red neuronal.\cite{numpy}
	\item Matplotlib. Se trata de la librería gráfica más usada, con ella se puede representar literalmente todo lo que las habilidades del desarrollador permitan, esto es gracias a sus infinitas herramientas para la representación: series temporales, histogramas, espectros de potencia, diagramas de barras o diagramas de errores entre otros. En Fashionlint mostraremos las fotografías de moda.\cite{plt}
	\item Pillow. Gracias a esta librería de código abierto las funcionalidades de Python se extienden hasta ser capaces de abrir, manipular y guardar muchos formatos de archivo de imagen diferentes. Crucial para el preprocesamiento de estas. \cite{pillow}
	\item Shutil. Esta librería permite mover archivos en entre distintos directorios, crearlos, borrarlos, etc. de manera sencilla y eficiente. Esto permite automatizar tareas a la hora de trabajar con ingentes  cantidades de binarios.\cite{shutil}
	\item cv2. Conocido como OpenCV se complementará junto a Pillow en la tarea de lectura y preprocesamiento de imágenes.\cite{cv2}
	\item OS. Esta librería supone el mayor exponente del concepto ``lenguaje de propósito general'' para Python. Permite interacciones con el sistema operativo a través de la ejecución de código en Python, es como incrustar una consola dentro de tus scripts en Python a demanda del desarrollador.\cite{os} 
\end{itemize}





